Каково значение $\tau_\text{max}$, действующего в плоскости скольжения для того, чтобы началось скольжение? Его можно приближенно определить на простой модели кубического монокристалла (рис.9.6). Очевидно, что достаточно вычислить $\tau_\text{max}$ для перемещения атомов на одно межатомное расстояние, т.к. вся ПД состоит из суммы таких перемещений. Когда верхний слой атомов сместится относительно нижнего на расстояние $x < \frac{b}{2}$, сила $F$ будет стремиться вернуть атомы в прежнее положение равновесия. При $x = \frac{b}{2}$, сила $F = 0$, но это равновесие не является устойчивым. При $x > \frac{b}{2}$ направление $F$ меняется на обратное, и верхний слой атомов стремится занять новое устойчивое положение. Поэтому сила $F$ является периодической функцией $x$ с периодом $b$. Её можно разложить в ряд Фурье по гармоническим функциям и для приближенных расчетов ограничиться первым членом рода, в результате получаем:
\begin{equation*}
	F = F_\text{max} \sin\left(\frac{2\pi x}{b}\right)
\end{equation*}
где $F_\text{max}$ -- макимальное значание $F$, которое необходимо преодолеть для сдвига атомов на межатомное расстояние.

При малых углах сдвига $\gamma$ можно принять $\sin\frac{2\pi x}{b} \approx \frac{2\pi x}{b}$ и $F = F_\text{max} \frac{2\pi x}{b}$. Имеем также $x \approx a \gamma$. Тогда
\begin{equation*}
	F \approx F_\text{max} \frac{2 \pi a \gamma}{b}
\end{equation*}

Применяя закон Гука для сдвига $\tau = \gamma G$, где $\tau$ -- касательное напряжение, $G$ -- модуль сдвига материала, и соотношение $F = \tau b^2$, получаем:
\begin{equation}
	F_\text{max} \approx \frac{b^3 G}{2 \pi a}
\end{equation}

Критическое значение $\tau$ равно
\begin{equation}
	\tau_\text{max} = \frac{F_\text{max}}{b^2} \approx \frac{bG}{2 \pi a}
\end{equation}

Если параметры решетки принять равными ($a = b$), то $\tau_\text{max} \approx 0.16 G$.

Можно проести и более строгие расчеты, которые дают $\tau_\text{max} = 0.33G$. Однако опыт показывает, что полученные значения касательного напряжения в несколько сотен (тысячу раз) превышают экспериментальные значения сопротивления сдвигу реальных материалов. Например, для железа расчеты дают $\tau_\text{max} = \SI{2300}{\mega\pascal}$, а опыт -- \SI{29}{\mega\pascal}.

\subsubsection{Механизм ПД реальных кристаллических тел}

Большие расхождения между теорией и опытом показывают, что теория недостаточно точна и не учитывает некоторые факуторы. В астоящее время процесс скольжения наиболее логично объясняет теория дислокаций, разработанная Тэйлором и Поляни в Англии и Орованом в Германии. Эта теория говорит о том, что скольэение металличексих кристаллов облегчается благодаря т.н. дислокациям.

Дислокация -- линейный деффект кристаллических матекриалов. Дислокации бывают двух видов: краевая и винтовая. Действие краевой дислокации рассмотрим на примере монокристалла (рис.9.7).

Пусть в верхней части кристалла имеется лишний (внедренный) слой атомов, т.н. \textbf{экстраплоскость}. Край этой плоскости AB задан линией A, является цетром или ядром дислокации. При таком верхнем расположении дислокация считается положительной и обозначается $\bot$, а если в нижней части, то считается отрицательной -- символ т.

Если на кристалл действиует сдвигающее напряжение $\tau$, то дислокация начинает перемещаться (рис. 9.7,б), причем для этого требуются многократно меньшие усилия, чем для одновременного перемещения атомов всего слоя. Это объясняется тем, что дислокция перемезается по механизму перескока, или эстафетному механизму -- из одного узла в другой, в то время как все остальные атомы стоят на месте. Поэтому для пермещения дислокации нужна лишь незначительная перестановка атомов в направлении сдвига. Движение дислокации проиодит до тех пор, пока она не выйдет за пределы ристала(в). При этом верхняя часть кристала оказывается свдинутй на один период решетки, что является законченным элементарным актом ПД. Дисклокация может и не выйти на поверхность кристалла, например, закцепившись за другую дислокацияю, примесный атом, пору ил любой другой дфефт решетки. Таким образом, дислокации могут взаимодействовать между собой и с другими дефектами.

Винтовая дислокация (ВД) образуется в результате сдвига только части кристалла на один период решетки по направлению движения дислокации 2 (рис. 9.8) Вокруг оси дислокации 1 образуется винтовая поверхность, которая может передвигаться как против частовой (левовинтовая дислокация), так и по часовой (правовинтовая дислокация) стрелке. Ось дислокации и направление свдига параллельны, т.е. перемещение атомов на один период решетки происходит по направлению сдвигающего напряжени и перпендикулярно направлению движения дислокации. Винтовой дислокация названа потому, что при движении от одного атома к другому по стрелке вокруг оси дислокации мы идем как бы по винтовой спирали. После каждого полного оборота вокруг оси происходит сдвиг атома в вертикальной плокости на один период решетки. В конечном итоге сдвиг произодйет по всей плоскости скольжения , и одна часть кристалла окажется сдвигутой относительно другой на одно межатомное расстояние, что представляет собй ПД на один период решекти.

Какие же дислокации встречаются в кристаллах чаще? Расчеты показывают, что энергия образования краевой дислокации в $\frac{1}{1 - \nu}$ ($\nu$ -- коэффициент Пуссона) раз больше, чем винтовой. Поэтому можно ржидать преимущественного развития в кристалалх краевых длислокаций. Однак чаще встречаются смешанные дислокации, ориентированные в разных плоскостях.

Отдкуда берутся дислокации? Первые дислокации берутся при получении металлов, при первичной кристаллизации. Источниками могут быть цепочки вакансий, наличие примесей и т.д. Как видно из анализа, постепенно число дислокаций должно уменьшаться, а кристалл должен приближаться идеальным.

Однако на практике этого не происходит, т.к. установлено, тчо при ПД дислокации вновь зарождаются и накапливаются.

Это связано с тем, что анализ не учитывал наличие препядствий на пути дислокаций. Это -- трещины, поры, чужеродные атомы, другие дислокации и т.д.

% рис 9.10

Например , если дислокация зацепилась одним концом, то другой её конец, сохраняя свободу движения, будет закручиваться в спираль, т.к. скорость движение атомов по всей линии дислокации одинакова. Однако, самео важное, что если дислокация зацепится за два конца, то свободный её участок между двумя препядствиями AB становится источником дислокаций.

Генерирование дислокаций по механизму Франка-Рида является не единственным их источником. Источниками дислокаций могут быть скопления вакансий, границы зерен, откуда линейные дефекты могут аойти внутрь кристалла.

Именно пластичекая деформация приовдит к возникновению дислокаций.

% рис 9.11

Итак, увеличение плотности дислокаций $\rho_\text{д}$ приводит к многократному снижению наблюдаемых напряжений сдвига по сравнению с теоретическим значением $\tau_\text{т}$ (рис.9.11). Однако это происходит до определенного значения. При дальнейшем росте дислокации все больше зацепляются друг за друга, что вызывает их торможение и увлеениеие сопротивления свдигу. Поэтому на кривой.......

Наряду с основным механизмом ПД -- сокльжением -- в кристаллах имеет место также механизм деформации путем поворота (сдвига) одной части кристалличексой решетки относительно другой. Этот процесс называется \emph{двойникованием} (рис.9.12). Он преимущественно наблюдается в гексагональных структурах (Zn, Mg, Sn и др.), а также при высокоскоростной деформации, намриеи, взрывом.

% рис. 9.12

Двойникование происходит путем сдвига атомов множества рядов относительно т.н. плоскости двойникования ПД. Двойникование называется так потому, что оатомы деформированнной части являются зеркальным отображением недеформированием. Однако в отличие от сколькжения, двойникование происходит отлько один раз, однако именно двойниковый сдвиг часто инициирует деформацию скольжением. 

Кроме деформации внутризеренных, пластичекая деформация происходит и по границам кристаллов.

\subsubsection{Холодная деформация металлов и их упрочнение (наклеп)}

Деформации металлов при невысоких температурах, не более $0.3 T_0$, называют \emph{холодной деформацией}. Это название характеризует не только температуру, но и совокупность явлений, происходящиз при деформации.

В поликристаллическом теле зерна различаются между собой размерами, формой, составом и ориентацией плоскостей скольжения. Скольжение снаачла происходт по плоскостям скольжения, находящимися под углами, близкими к \SI{45}{\degree} к действующей силе. По мере их выработки вследствие накопления на них дефектов, примесей, обломков дислокаций и других дислокаций, в деформацию вступают менее благоприятно ориентированные плоскоксти. Число плоскостей скольжения уменьшается.

Остающиеся плоскости ориентируются (поворачиваются) в направлении наиболее интенсивного течения металла. На них накапливаются примеси, появляются т.н. \emph{полосы скольжения} -- края плоскостей скольжения, вышедшие на границу зерен. Все показатели прочности металла -- пределы текучести, прочности, твердость -- повыгаются, а пластичность (относительное удинение, ударная вязкость) уменьшается. Изменяются не только механические, но и физические свойства металла: уменьшаются электропроводность, теплопроводность, магнитная проницаемость; снижается коррозионная стойкость металла. Совокупность изменений всех свойств металла при холодной деформации называется \emph{деформационным упрочнением} или \emph{наклепом}, и связана она с величиной $\bar{F_2}$.

Наиболее последовательное объяснение наклепа в металлах дает теория дислокаций. По мере ПД втнутри кристаллов накапливается все больше зацепленных дислокаций, пересекающиъся под разными углами....


\subsubsection{Деформация металлов при высоких температурах. Возврат, рекристаллизация}

После наклепа металл оказыавется в неустойчивом, метастабильном состоянии, т.к. накопилась избыточная потенциальная (свободная) энергия. Естесттвеноо, любое тело стремится избавиться от избыточной энергии, поэтому плстически деформаированные тела со временем частично уменьшают запас потенциальной энергии.....Однако наиболее радикально снимат последствия наклепа нагрев металла.

При высоких температурах увеличичвается скорость диффузии атомов твердого тела. В наибольшей степени ускоряются диффузионные процессы на границах зрен, т.е. там, где наибольшие искажения решетки. Ускоряются также процессы перемещения дислокаций внутри кристллов в направлениях, перпендикулярных плоскостям скольжения, с переходом на другие плоскости скольэения.

При нагреве до $T = (0.25 \div 0.3) T_0$ снимаются внутренние напряжения: микроскопические (в пределах кристалла), макроскопические (в пределах всего тела), т.е. фактически, механические свойства почти восстанавливаются. Это явление называется \emph{возвратом 1-го рода} или \emph{отдыхом}.

Дальшейший рост температуры и времени выдержки может привести к т.н. \emph{полигонизации кристаллов} -- образованию субзерен или блоков внутри самих зерен, т.е. к формированию мозаичной структуры зерна (рис.9.14). Они отличаются от основных зерен тем, что их границы являются малоугловыми с углами разориентировки соседних субзерен не более 1`. Фактически, это процесс релаксации, снятия напряжения.

С дальнейшим повышением температуры благодаря ускорению тепловых колебаний, диффущии атомов, переползанию дисловкаций создаются благоприятные условия для возникнговения зародышей на дислокациях, примесях и т.д. и для роста новых зерен. Последние, по сравнению со старыми (вытянутыми), имеют равноосную форму, отвечающую мнеьшему значени их свободной энергии. Этот процесс, приводящий к качественному изменению микроструктуры металла, называется \emph{рекристаллизацией} (\emph{отжигом}), а температура -- температура рекристаллизации $T_\text{р}$. Для чистых металлов $T_\text{р} \approx 0.4 T_0$.

...........\emph{собирательная кристаллизация}. При дальнейшем нагреве собирательная кристаллизация переходит во \emph{вторичную кристаллизацию}, когда отдельные зерна могут вырасти до очень больших размеров за счет поглощения других, более меньших зерен. До собирательной и тем более до вторичной рекристаллизации обычно стремятся не доводить, во избежаение снижения пластических свойств металла.

После первичной кристаллизации размер зерна определяется степенью наклепа.
% рис9.15
Если деформация меньше 5-8 процентов, размер рекристаллизованного зерна практически не изменяется. Насышенность зерен дефектами при этом мала. Начинается укрупнение зерен на фоне недостаточности (малости) плоьности дислокаций. При дальнейшем увеличении наклепа плотность дислокации увеличивается, существенно возрастает количество зерен.

Таким образом, деформация при нагреве приводит к сильному изменению структуры металла. Обработка давлением при температуре выше $0.6-0.7 T_0$ называется \emph{горячей}, т.к. динамическая полигонизация и рекристаллизация успевает снимать напряжения.

Горячая обработка давлением требует в 10-15 раз меньшее усилие, чем холодная, т.к. предел текучести (прочности) уменьшается во столько же раз. Все это легко объясняется теорией дислокации, т.к. благодаря диффузии, скорость дислокации резко увеличивается.

% САМОСТОЯТЕЛЬНО ВЕКТОР БЮРГЕРСА

\subsubsection{Особенности ПД кристаллических тел с ионной струкруторй}

Теория ПД для металлов, подходит для описания тел с ионной структурой. днако, в деформации последних имеются свои отличия. Тела ионного строения -- керамика, твердые соли и др. Более сильная ковалентная связь является причиной их высоких темератур плавления, твердости, прочности на сжатие. Ионные связи направлены, в отличие от металлических. С одним атомов связано более одного атома, в отличие от металлов. Здесь нет свободных электоронов, обеспечивающих при перемещеннии атомов его практическую электронейтральность, исключающую его притяжение к другим ионам. Здесь меньше естественных дислокаций, т.к. энергия образования здесь намного больше металлов. Кроме того, направление движения дислокаций здесь ограничено. Это приводит к тому, что веростноять образования трещин по границам зерен при ПД очень веика. Вледстве этого тела с ионной структурой, даже если они получены из расплавленоого состояния, обладают низкой пластичностью, т.е. хрупки. Если же их получаеют по керамической техонлогии (порошковой), то наличие остаточной пористости, примесей на границах зерен и т.д. усугубляет хрупеость. Поэтому керамику не обрабатывают давлением. Пластичность у них не более 1-2 процентов. Но процессы ,.............

\subsubsection{Вязкое течение твердых тел. Ползучесть}

ПД путем сдвига частей кристалла друг относительно друга под действием касательных напряений, называемая также \emph{сдвиговой деформацией} или \emph{пластическим сдвигом}, является основной для кристаллических тел при обычных скоростях деформации, присущих большинству споспобой обработки давлением, резанием и пр. Однко при определенных условиях может проимходить и ПД другого вида -- вязкое течение, подобное движению вязкой (ньютоновоской) дидкости, характеризующеся тем, что сопротивление телп деформации, или напряжение, пропорционально не самой деформации, а сокрости.

Вязкое течение твердых тел в чистом виде присуще аморфным телам (пластилин). 

Из-за того, что напряжение при деформировании аморфных тел не зависит от деформации, можно ожидать.... Однако, типичные аморфные вещества -- стекла -- не обладают пластичностью, а очень хрупки. Хрупкость стекла обусловлена не его структурой, а наличием на его поверхности большого количества микротрещин, возникающих под воздействием атмосферного возжуха. Если исключтиь обрахование микротрещин на стекле (например, отжигом), образуется сжатый слой, который можено обрабатывать давлением.

Я. И. Френкель распространил идею о вязком течении и на кристаллические тела. Известно, что любое вязкое течение имеет диффузионный характер. В жидкостях, газах, аморфных телах, вязкое торможение происходит путем передачи  импульса от быстрых молекул к более меленным. Это приводит к увеличению беспорядка и выделению энергии в виде тепла. при этом структруным элементом является молекула.

В телах кристаллического строения большая часть атомов не свободна, а локализована в кристаллитах. Однако, пограничные слои между кристаллов аморфизированы. при нагреве атомы в кристаллитах становятся более подвижными. Установлено также, что концентрация вакансий $c$ зависит от напряженного состояния кристалла........:
\begin{equation}
	c = c_0 \exp\frac{\sigma V_0}{k T}
\end{equation}
где $V_0$ -- средний объем одной вакансии; $c_0 = \frac1{V_0}\exp-\frac{E_\text{в}}{kT}$ -- концентрация вакансий в ненагруженном теле. При растяжении $\sigma > 0$ и $c > c_0$, а при сжатии $\sigma < 0$ и $c < c_0$.

....Однако, структурным элементом, отвечающим за перемещение, является весь кристалл (или блок мозайки). Поэтому по Набарро, Херрингу и др., вязкость реального кристаллического тела $\eta$ -- функия среднего размеа блоков или зерен $l$:
\begin{equation}
	\eta = \frac{k T l^2}{D \delta^3_\text{р}}
\end{equation}
где.........

Вязкое течение твердых тел может быть непороговым, т.е. когда напряжение растет пропорционально скорости сразу, как только начинается процесс.....
\begin{equation}
	\sigma = \eta \xi
\end{equation}
а во втором
\begin{equation}
	\sigma = \sigma_\text{с} + \eta \xi
\end{equation}
где.... Последнюю формулу представляют также в виде
\begin{equation}
	\sigma = \bar{\eta} \xi
\end{equation}

Вязкое течени твердых тел проялвяется в явлении ползучести материалов, в частности -- для металлов. Ползучестью называется процесс деформации материала при помстоянном напряжении.

Ползучесть изучают путем снятия диграмм зависимости ползучести от времени. Если напряжение будет ниже предела текучести, то обратимой деформацией будет только в прелелах текучести??????? Если напряжение приложено выше предела такучести, то кроме вязкой составляющей в необратимую составляюзиую входит и деформация пластичесгого сдвига. Деформация ползучести возрастает с ростам температуры, напряжения и времени.

Скорость деформации аппроксимируют степенной фломулой, предложенной Бейли:
\begin{equation}
	\xi = \frac{d\varepsilon}{dt}
\end{equation}
\begin{equation}
	\xi = B \sigma^\beta
\end{equation}

Диаграмма $\xi_\text{п}$ от $\sigma$ оказываются подобными для разных времен (изохронными). Поэтому из предыдущих можно получить формулу:
\begin{equation}
	\varepsilon = B_0 \sigma^\beta \varphi(\tau)
\end{equation}

\subsection{Механика упругопластических деформаций}
\subsubsection{Основы теории напряжений и деформаций}
\paragraph{Напряженное состояние в точке}

Общее напряжение $\vec{\sigma_i}$ , действующее внутри тела на бесконечно малой площадке $dS$ (рис 9.17) можно разложить на три взаимно перпендикулярные составляющие: $\sigma$ -- нормальное напряжение, действующее в направлении нормали к $dS$; $\tau_1$, $\tau_2$ -- касательные (тангенциальные) напряжения, направленные по плоскости площадки $dS$. Модуль полного напряжения:
\begin{equation}
	\left| \vec{\sigma_i} \right| = \sqrt{\sigma^2 + \tau^2_1 + \tau^2_2}
\end{equation}

% рис 9.17

Нормальное напряжение может быть сжимающим (отрицательным) и растягивающим (положительным). касательные напряжения также называют сдвиговыми. Их знаки опредеяются направлениями осей выбранной системы координат.

\paragraph{Тензор напряжений.} Выделим в теле бесконечно малый паралеллепипеод с ребрами $dx$, $dy$, $dz$ и гранями, параллельными осям координат $x$, $y$, $z$ (рис. 9.18). Заменим действие отброшенных частей тела напряжениями на гранях паралеллепипеда, каждое их которых имеет по три составляющие: $\sigma_x$, $\tau_{yx}$, $\tau_{zx}$; $\sigma_y$, $\tau_{xy}$, $\tau_{zy}$; $\sigma_z$, $\tau_{xz}$, $\tau_{yz}$. Очевидно, что одноименные параллельные напряжения на противоположных гранях равны, т.к. грани удалены на бесконечно малые расстояния. Из условия равновесия паралеллепипеда моменты, действиующеи на него от кастаельных напряжений на разных гранях, должны бтыь равны нулю. Отсюда следует закон парности касательных напряжений: $\tau_{xy} = \tau_{yx}$; $\tau_{zy} = \tau_{yz}$; $\tau_{xz} = \tau_{zx}$.

Рассечем теперь указанный паралеллепипед наклонной плоскостью, нормаль $\nu$ к кноторой образует с осями координат углы, косинусы которых соответственно равны $l$, $m$ и $n$ (рис 9.19). На трех ортогональных гранях образовавшегося тетраэдера действуют координатные напряжения. Необходимо определить составляюшие полного напряжения $\sigma_i$: $\sigma_{ix}$, $\sigma_{iy}$, $\sigma_{iz}$. 

Поскольку тетраэдр находится в равовесии, то суммы проекций всех сил на оси координат равны нулю:
\begin{equation}
	\sigma_{ix}S - \sigma_x S_x - \tau_{xy}S_y - \tau_{xz}S_z = 0
\end{equation}
или
\begin{equation}
	\sigma_{ix} = \sigma_x \frac{S_x}{S} + \tau_{xy} \frac{S_y}{S} + \tau_{xz}\frac{S_z}{S}
\end{equation}
где.....

Очевидно, что .... Тогда для всех трех проекций можно напримеать:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\sigma_{ix} = \sigma_x l + \tau_{xy}m + \tau_{xz}n \\
		\ldots \\
		\ldots
	\end{cases}
\end{equation}

полное напряжение можно вычислить с помощью выражения:
\begin{equation}
	\sigma_i^2 = \sigma_{ix}^2 + \sigma_{iy}^2 + \sigma_{iz}^2
\end{equation}

Нормальное напряжение (по нормали $\nu$) на площадке $S$:
\begin{equation}
	\sigma_\nu = \ldots
\end{equation}
или, с учетом (9.4):
\begin{equation}
	\sigma_\nu = \sigma_x l^2 + \sigma_y m^2 + \sigma_z n^2 + 2 \left(\tau_{xy} lm + \tau_{yz} mn + \tau_{zx} nl\right)
\end{equation}

Касательное напряжение на площадке $S$ определяются из равенства
\begin{equation}
	a
\end{equation}

Полученные формулы можно исопльзовать также для определяния внешнийх сил, действующиъ на поверхзнсоти тела или нахождения связей между внешними и внутренними силами у поверхностей....
% рис 9.20

Совокупность этих напряжений составляет тензор напряжений $T_\sigma$:
\begin{equation}
	T_\sigma = \left( \begin{matrix}
					\sigma_x & \tau_{xy} & \tau_{xz}\\
					\tau_{yx} & \sigma_y & \tau_{yz}\\
					\tau_{zx} & \tau_{zy} & \sigma_{z}
				\end{matrix} \right)
\end{equation}